#+title: EDOs de segunda ordem
#+title: Lineares, homogêneas e inomogêneas

* EDOs Homogêneas
** Método do Wronskiano
** Redução de ordem
* EDOs de segunda ordem, lineares e inomogêneas

\[ a(t) y''(t) + b(t) y'(t) + c(t) y(t) = f(t) \]

Solução geral: \( y(t) = y_{H} (t) + y_{P} (t) \) 

onde \( y_H \) é uma solução geral da EDO homogênea associada (obtida substituindo
f(t) por zero e resolvendo a EDO homogênea resultante) e \( y_P \) é uma solução particular
qualquer da EDO inomogênea dada.

Supondo que já resolvemos a EDO homogênea por algum método:

\[ y_H(t) = \alpha  y_1 (t) + \beta y_2(t) \]
onde já conhecemos as funções \( y_1 \) e \( y_2 \) .


** Método da variação de parâmetros para encontrar \( y_P(t) \) 

   Reescrevendo a solução particular da inomogênea como :

   \[ y_P(t) = \alpha (t) y_1(t) + \beta (t) y_2(t) \]

   E colocando a EDO original na forma canônica:
   \[ y_P' = \alpha y_1 ' + \alpha ' y_1 + \beta  y_2 ' + \beta ' y_2 \]

   Impomos a relação:
   #+begin_latex
   \begin{equation}
   \alpha ' y_1 + \beta ' y_2 = 0  
   \label{eq:inomogeneas_1}
   \end{equation}
   #+end_latex
   segue que \( y_P ' = \alpha (t) y_1 '(t) + \beta (t) y_2 ' (t) \) 


   \[ y_P '' =  \alpha ' y_1 ' + \alpha y_1 ''  + \beta ' y_2 ' + \beta y_2 '' \]


   Substituindo na EDO dada:

   \[ y_P '' + p y_P ' + q y_P  = \alpha y_1 '' + \alpha ' y_1 ' + \beta y_2 '' + \beta ' y_2 ' + p
   \left( \alpha y_1 ' + \beta  y_2 '  \right) + q \left( \alpha y_1 + \beta  y_2 \right) = r(t) \]


   \[ \alpha (t) \underbrace{\left[ y_1 '' (t) + p(t) y_1' (t)  + q(t) y_1(t) \right]}_{ =  0}  + \beta (t) \underbrace{\left[
   y_2''(t) + p(t) y_2 ' (t) + q(t) y_2 (t)  \right]}_{ = 0 } + \alpha ' y_1' + \beta ' y_2' = r(t) \]

   \begin{equation}
   \alpha ' y_1 ' + \beta ' y_2 ' = r(t) 
   \label{inomogeneas_2}
   \end{equation}


   Com as duas equações (\ref{inomogeneas_1}) e (\ref{eq:inomogeneas_2}) temos o sistema linear:

   \[ \begin{cases}
   y_1 \alpha ' + y_2 \beta ' = 0 \\
   y_1 ' \alpha ' + y_2 ' \beta ' = r(t)   
    \end{cases}\]

   \[ \begin{bmatrix}
   y_1 & y_2 \\ y_1 ' & y_2 '
   \end{bmatrix} =  \begin{bmatrix} \alpha ' \\ \beta ' \end{bmatrix}
= \begin{bmatrix}  0 \\ r(t)    \end{bmatrix} \]

\[  \alpha  ' = \frac{\det \begin{bmatrix} 0 && y_2 \\ r && y_2' \end{bmatrix} }{\det \begin{bmatrix}
y_1 & y_2 \\ y_1 ' & y_2 ' \end{bmatrix}} = -
\frac{r(t) y_2 (t) }{y_1 y_2' - y_2 y_1 } = - \frac{r(t) y_2(t) }{W[y_1, y_2](t)} \]

\[  \beta  ' = \frac{\det \begin{bmatrix} y_1 & 0 \\ y_1 ' & r(t) \end{bmatrix} }{\det \begin{bmatrix}
y_1 & y_2 \\ y_1 ' & y_2 ' \end{bmatrix}} = -
\frac{r(t) y_1 (t) }{y_1 y_2' - y_2 y_1 } = - \frac{r(t) y_1(t) }{W[y_1, y_2](t)} \]


Integrando as soluções temos \( \alpha , \beta \) , após isso substituimos em \( y_P(t) = \alpha (t)
y_1(t) + \beta (t) y_2(t)\)  e a
solução geral da EDO será :

\[ y(t) = \left( \alpha _0 + \alpha (t) \right) y_1(t) + \left( \beta _0 + \beta (t) \right)y_2(t) \]


 * *Exemplo*: \( x^2 y '' - 3x y' + 4y = x^2 \ln |x| , y(x) = ?, x> 0 \) 

   Considerando a EDO homogênea associada temos
   \[ x^2 y'' - 3xy' + 4y = 0  \]

   Suponto \( y(x) = x^{\lambda } \Rightarrow y' = \lambda x^{\lambda -1} \Rightarrow y'' = \lambda
   (\lambda - 1) x^{\lambda - 2}  \) 

   \[ x^{\lambda } \left[ \lambda (\lambda - 1) - 3 \lambda  + 4  \right] = 0 \Rightarrow \lambda
   ^2 - 4 \lambda  + 4 = 0 \Rightarrow \left( \lambda - 2 \right)^2 = 0 \Rightarrow \lambda  = 2 \]
   Logo, \( \lambda = 2 \) e uma das soluções da EDO homogenea associada é \( y_1 (x) = x^2 \) 


   Usando método do Wronskiano para encontrar \( y_2(t) \)

   \[ y_1 y_2 ' - y_1 ' y_2 = W_0 e^{- \int p(x) dx}, p(x) = - \frac{3}{x} \]
   \[ x^2 y_2 ' - 2x y_2 = e^{3 \ln x} = e^{x^3}  \]
   \[ y_2 ' - \frac{2}{x} y_2 = x \Rightarrow \mu = \frac{1}{x^2} \]
   \[ \left( \mu y_2 \right)' = \frac{1}{x} \Rightarrow \frac{y_2}{x^2} = \ln x + \mathbb{C}
   \Rightarrow y_2(x) = x^2 \ln x + x^2 \mathbb{C}\]
   Fazendo \( \mathbb{C} = 0 \), temos que \( y_2(x) = x^2 \ln x \) 

   uma possível solução é \( y_2(x) = x^2 \ln x \)   e a outra é \( y_1(x) = x^2 \) 


   Para encontrar \( y_P(x) \) impomos:

   \[ y_P(x) = \alpha (x) y_1(x) + \beta (x) y_2 (x) = \alpha (x) x^2 + \beta (x) x^2 \ln x\]
   \[ y_P'(x) =  \alpha ' x^2 + 2 \alpha  x + \beta ' x^2 \ln x + \beta (2x\lnx + x) \]


   impondo também \( \alpha ' x^2 + \beta ' x^2 \ln x = 0  \) 

   \[ y_P '   =  2 \alpha x + \beta (2x \ln x + x) \]

   \[ y_P'' = 2 \alpha ' x + 2 \alpha + \beta ' (2x \ln x + x ) + \beta (2 \ln x + 3) \]


   Substituindo na EDO:

   \[ y_P '' - \frac{3}{x} y_P ' + \frac{4}{x^2} y_P = \ln x \]
   #+begin_latex
   \begin{multline*}
   \Leftrightarrow \left[ 2 \alpha ' x + 2 \alpha  + \beta ' (2x \ln x + x) + \beta (2 \ln x + 3)
   \right] - \frac{3}{x} \left[ 2 \alpha x + \beta \left( 2x \ln x + x \right) \right]+
   \\ \frac{4}{x^2} \left( \alpha x^2 + \beta x^2 \ln x  \right) = \ln x \end{multline*}
   #+end_latex


   \[ 2 \alpha ' x + \left( 2x \ln x + x \right)\beta ' = \ln x \]



   Temos então o sistema

   #+begin_latex
   $$\begin{cases}
    x^2 \alpha ' + 2 x \ln x \beta ' = 0 \\
    2 \alpha ' x + \left( 2x \ln x + x \right) \beta ' = \ln x  
   \end{cases}$$
   #+end_latex

   \[ \Leftrightarrow \begin{cases}
   \alpha ' + \ln x \beta ' = 0 \\ 2 \alpha ' + \left( 2 \ln x + 1\right) \beta ' = \frac{\ln x}{x}
\end{cases} \]

   \[ \alpha ' = - \beta ' \ln x   \]
   \[ - \beta ' \ln x + 2\ln x \beta' + \beta ' = \frac{\ln x}{x} \]
   \[ \beta ' = \frac{\ln x }{x} \Rightarrow \alpha ' = - \frac{(\ln x)^2}{x} \]



   \[ \beta = \int \frac{\ln x}{x} dx \text{ e } \alpha = - \int \frac{(\ln x)^2}{x} dx \]

   \[ \beta = \frac{(\ln x)^2}{2} \text{ e } \alpha = - \frac{(\ln x )^3}{3} \]


   \[ y_P(x) = - \frac{(\ln x )^3 x^2}{3} + \frac{(\ln x)^2 x^2 \ln x}{2}\]
   \[ y_P(x) = \frac{x^2 (\ln x)^3}{6} \]

   

   A solução geral é:

   \[ y(x) =  \alpha _0 x^2 + \beta _0 x^2 \ln x + \frac{x^2 (\ln x)^3 }{6}\]
  onde \( \alpha_0 \)   e \( \beta_0 \) são as condições de contorno.












   








